[{"identifiant": "M0004", "nom_officiel": "mus\u00e9e alsacien", "adresse": "1 place Joseph Thierry", "lieu": null, "code_postal": "67500", "ville": "Haguenau", "region": "Grand Est", "departement": "Bas-Rhin", "url": "www.ville-haguenau.fr/musee-alsacien", "telephone": "03 88 06 59 99", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Ethnologie", "Histoire", "Technique et industrie"], "histoire": "Une partie des collections d'arts et traditions populaires a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e du Mus\u00e9e Historique (inventaire commun aux deux mus\u00e9es). Le Mus\u00e9e Alsacien a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en d\u00e9cembre 1972.", "atout": "Costumes traditionnels, imagerie populaire et religieuse, mobilier, c\u00e9ramique, reconstitutions d'ateliers de potiers, d'une cuisine et d'une Stube, outillage.", "themes": "Ethnologie : Costume, Habitat, Mobilier, M\u00e9tiers et Outils", "artiste": null, "personnage_phare": null, "interet": "Ancienne chancellerie m\u00e9di\u00e9vale.", "protection_batiment": null, "protection_espace": "Abords d'un Monument historique.", "refmer": "IA00061915", "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2024-01-25", "coordonnees": {"lon": 7.789527, "lat": 48.814611}},{"identifiant": "M0014", "nom_officiel": "mus\u00e9e Alsacien", "adresse": "23 quai Saint-Nicolas", "lieu": null, "code_postal": "67000", "ville": "Strasbourg", "region": "Grand Est", "departement": "Bas-Rhin", "url": "www.musees.strasbourg.eu/musee-alsacien", "telephone": "03 88 52 50 01", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Arts d\u00e9coratifs", "Ethnologie", "Histoire", "Technique et industrie"], "histoire": "En 1902 est fond\u00e9e la Soci\u00e9t\u00e9 du mus\u00e9e alsacien (SARL) qui b\u00e9n\u00e9ficia de nombreux dons de particuliers et effectua des achats dans les villages, acquisitions malheureusement non document\u00e9es. Le mus\u00e9e ouvre en 1907 avec des reconstitutions d'int\u00e9rieurs. Durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il est mis sous s\u00e9questre, puis repris par la Ville.", "atout": "Comme la plupart des mus\u00e9es fond\u00e9s il y a plus d'un si\u00e8cle, le mus\u00e9e Alsacien a acquis essentiellement de beaux objets, d\u00e9cor\u00e9s et en bon \u00e9tat. Il donne ainsi de l'Alsace la vision embellie d'une r\u00e9gion uniform\u00e9ment cossue. La plupart des pi\u00e8ces constituant le fonds du mus\u00e9e proviennent du Bas-Rhin, d\u00e9partement o\u00f9 l'industrialisation fut plus tardive. L'essentiel des collections date de la p\u00e9riode que l'on pourrait qualifier d'\"\u00e2ge d'or\" du monde rural et de la culture traditionnelle, la p\u00e9riode allant de 1750 \u00e0 1860 environ.  Deux grands th\u00e8mes sont repr\u00e9sent\u00e9s dans le mus\u00e9e, et ce depuis son origine : l'int\u00e9rieur paysan et les croyances. Celles-ci constitue le point fort des collections. De nombreuses pi\u00e8ces sont consacr\u00e9es aux trois religions pr\u00e9sentes traditionnellement en Alsace (Catholicisme, Protestantisme et Juda\u00efsme), mais \u00e9galement aux superstitions.  Les reconstitutions qui ponctuent le parcours de visite, dont la majorit\u00e9 remontent \u00e0 la cr\u00e9ation du mus\u00e9e, participent pleinement du charme de la visite.", "themes": "Photographie;Ethnologie : Costume, Habitat, Mobilier, M\u00e9tiers et Outils, Pratiques religieuses et collectives", "artiste": null, "personnage_phare": "Charles Spindler (1865-1938) ; Le pasteur Jean-Fran\u00e7ois Oberlin (1740 - 1826)", "interet": "Anciennes demeures strasbourgeoises reli\u00e9es par des escaliers et des coursives en bois.", "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00085182?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&mainSearch=%22mus%C3%A9e%22&ou=%5B%22Strasbourg%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%22ac16ce1-41a5-2f8-d7c-31bf5d16bf3e%22", "protection_espace": "Site patrimonial remarquable.  Patrimoine mondial de l'UNESCO. Abords d'un Monument historique.", "refmer": "PA00085182;SPR4400040", "annee_creation": "1907", "date_de_mise_a_jour": "2024-01-25", "coordonnees": {"lon": 7.750484, "lat": 48.579075}},{"identifiant": "M0030", "nom_officiel": "mus\u00e9e Historique et Militaire", "adresse": "6 rue des boulangers", "lieu": null, "code_postal": "68330", "ville": "Huningue", "region": "Grand Est", "departement": "Haut-Rhin", "url": "www.ville-huningue.fr/fr/musee-historique-et-militaire/", "telephone": "03 89 69 17 80", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Histoire"], "histoire": "En 1951, Lucien Kiechel acquiert en Suisse un ensemble de gravures et de documents relatifs \u00e0 Huningue. Les collections se sont ult\u00e9rieurement enrichies gr\u00e2ce \u00e0 des dons et des achats.  A l'un des carrefours de la civilisation rh\u00e9nane, Huningue est aussi, avant la construction de la forteresse, un passage id\u00e9al pour les envahisseurs et son histoire est celle de toute la r\u00e9gion frontali\u00e8re.", "atout": "Vie militaire de l'ancienne forteresse de Vauban. L'Alsace devenue fran\u00e7aise, Louis XIV la prot\u00e8ge en verrouillant la fronti\u00e8re du Rhin. Huningue participe \u00e0 la d\u00e9fense du fleuve. Parmi les derni\u00e8res places construites par Vauban, Huningue accomplira le r\u00f4le d\u00e9finitif qui lui est d\u00e9volu (si\u00e8ges de 1796, 1814, 1815).  Maquette de la ville.", "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : Moderne;Arts d\u00e9coratifs : Mobilier;Collections militaires : Armes, Uniformes, Armures;Ethnologie : Costume, M\u00e9tiers et Outils, Pratiques religieuses et collectives;Histoire : Histoire locale et r\u00e9gionale, Histoire militaire", "artiste": null, "personnage_phare": "G\u00e9n\u00e9ral Barban\u00e8gre", "interet": "B\u00e2timent civil du XVIIe si\u00e8cle, ancienne demeure de l'intendant de la place et du commissaire des guerres.", "protection_batiment": null, "protection_espace": null, "refmer": null, "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07", "coordonnees": {"lon": 7.584985, "lat": 47.591513}},{"identifiant": "M0039", "nom_officiel": "mus\u00e9e Electropolis", "adresse": "55 rue du p\u00e2turage", "lieu": null, "code_postal": "68200", "ville": "Mulhouse", "region": "Grand Est", "departement": "Haut-Rhin", "url": "www.musee-electropolis.fr/", "telephone": "03 89 32 48 50", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Arts d\u00e9coratifs", "Histoire", "Sciences fondamentales", "Technique et industrie"], "histoire": "Fond\u00e9e en 1980, l'Association pour le mus\u00e9e de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique a particip\u00e9 au sauvetage d'une machine \u00e0 vapeur et d'un alternateur de 170 tonnes datant de 1901. Elle a progressivement enrichi les collections \u00e0 partir de 1983.  En 1996, ce fonds constitutif est devenu une collection contr\u00f4l\u00e9e par la Direction des Mus\u00e9es de France puis, en 2002, il a re\u00e7u l'appellation Mus\u00e9e de France. Depuis, une politique d\u2019acquisition volontariste s'est mise en place.", "atout": "Machines et appareils anciens et pionniers (du XVIIIe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cles) et surtout un ensemble repr\u00e9sentatif d'objets domestiques faisant du Mus\u00e9e Electropolis la collection publique fran\u00e7aise de r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine des applications domestiques de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. L'objet le plus c\u00e9l\u00e8bre est le groupe \u00e9lectrog\u00e8ne Sulzer-BBC de 1901, machine \u00e0 vapeur et alternateur totalisant 170 tonnes.", "themes": "Architecture et urbanisme;Arts d\u00e9coratifs (Objets d'\u00e9clairage);Arts du spectacle : Cin\u00e9ma;Autres collections : Archives papier, Fonds ancien d'imprim\u00e9s, Photographie;Ethnologie : M\u00e9tiers et Outils;Histoire : Mus\u00e9e th\u00e9matique;Sciences fondamentales : Physique;Sciences et techniques : Sciences m\u00e9dicales, informatique, \u00e9lectricit\u00e9,", "artiste": null, "personnage_phare": null, "interet": "Sur un terrain de 20.000 m2, le b\u00e2timent initial - un cube de 25 m\u00e8tres d\u2019ar\u00eates - abrite la machine Sulzer-BBC. Il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par un b\u00e2timent de forme dynamique s\u2019enroulant autour de celui-ci. Quatre pavillons en demi-cylindre forment le jardin technologique.", "protection_batiment": null, "protection_espace": "Site patrimonial remarquable.", "refmer": "SPR4400043;SPR4400044", "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07", "coordonnees": {"lon": 7.295058, "lat": 47.749441}},{"identifiant": "M0044", "nom_officiel": "mus\u00e9e du papier peint", "adresse": "28 rue Zuber", "lieu": "la commanderie", "code_postal": "68170", "ville": "Rixheim", "region": "Grand Est", "departement": "Haut-Rhin", "url": "www.museepapierpeint.org/fr/", "telephone": "03 89 64 24 56", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Arts d\u00e9coratifs", "Technique et industrie", "arch\u00e9ologie du b\u00e2ti", "mus\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9"], "histoire": "La pr\u00e9sence de l\u2019industrie du papier peint \u00e0 Rixheim commence avec l\u2019installation en 1797 de la manufacture Hartmann Risler & Cie, plus tard manufacture Zuber & Cie (toujours active) dans l\u2019ancienne Commanderie de l\u2019Ordre teutonique. Le Mus\u00e9e du papier peint, ouvert en 1983, conserve les collections de la manufacture ainsi que des ensembles provenant de l\u2019ancien Mus\u00e9e Industriel de Mulhouse,  auxquels se sont ajout\u00e9s depuis de nombreux achats et dons. Le mus\u00e9e a une triple mission : - conserver et restaurer les t\u00e9moignages du pass\u00e9 et du pr\u00e9sent pour devenir la m\u00e9moire du papier peint ;  - pr\u00e9senter au public ces documents, en particulier sous forme d'expositions th\u00e9matiques r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9es ;  - d\u00e9velopper une recherche autour des documents conserv\u00e9s.", "atout": "La collection du mus\u00e9e pr\u00e9sente un vaste panorama de l\u2019histoire du papier peint, \u00e0 travers plus de 100.000 items, des papiers dominot\u00e9s du 18e si\u00e8cle aux cr\u00e9ations les plus r\u00e9centes. La collection provenant de la manufacture Zuber et celle issue des fonds anciens des mus\u00e9es mulhousiens ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9es depuis 1983 par des milliers d\u2019autres documents donn\u00e9s ou acquis.  La particularit\u00e9 du mus\u00e9e de Rixheim est son choix de conserver tous les types de papiers peints, qu\u2019il s\u2019agisse de chefs-d\u2019\u0153uvre de manufactures ou de productions courantes. En effet, ce d\u00e9cor est un marqueur historique et sociologique qui permet d\u2019entrer dans l\u2019intimit\u00e9 d\u2019une demeure, de comprendre les go\u00fbts de ses habitants successifs, leur positionnement social. Par ailleurs, il r\u00e9v\u00e8le l\u2019histoire de la manufacture qui l\u2019a con\u00e7u, sa strat\u00e9gie commerciale, les perfectionnements techniques qu\u2019elle a apport\u00e9s, de sa naissance \u00e0 sa disparition. Enfin, le papier peint est un art d\u00e9coratif qui, parce qu\u2019il a cherch\u00e9 \u00e0 imiter tous les autres, est un formidable reflet de l\u2019\u00e9volution des styles artistiques. Du n\u00e9o-classicisme au design contemporain, en passant par l\u2019historicisme, l\u2019Art nouveau ou l\u2019Art d\u00e9co, le papier peint retrace quatre si\u00e8cles d\u2019histoire du d\u00e9cor mural. Huit panoramiques de la manufacture Zuber, con\u00e7us pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle, sont pr\u00e9sent\u00e9s en permanence au 2e \u00e9tage du mus\u00e9e. D\u2019autres panoramiques sont conserv\u00e9s en r\u00e9serves et parfois expos\u00e9s selon les th\u00e9matiques des expositions. Le mus\u00e9e conserve et expose aussi un ensemble sans \u00e9quivalent de mat\u00e9riel : de quoi faire comprendre l'\u00e9volution des techniques de fabrication, de la fin du 18e si\u00e8cle \u00e0 nos jours. Qui plus est, ce mat\u00e9riel est particuli\u00e8rement spectaculaire, en particulier les \u00ab 12 \u00ab et \u00ab 16 couleurs \u00ab, impressionnantes par leur taille.", "themes": "D\u00e9coration int\u00e9rieure;dessin industriel;savoir-faire;Design;art populaire", "artiste": null, "personnage_phare": null, "interet": "Ancienne commanderie de l'Ordre teutonique, construite \u00e0 partir de 1735 d'apr\u00e8s des plans de Jean Gaspard Bagnato, puis transform\u00e9e en manufacture de papier peint en 1797.", "protection_batiment": null, "protection_espace": "Site class\u00e9.", "refmer": null, "annee_creation": "1983", "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07", "coordonnees": {"lon": 7.397424, "lat": 47.744135}},{"identifiant": "M0050", "nom_officiel": "Ch\u00e2teau de Bourdeilles", "adresse": null, "lieu": null, "code_postal": "24310", "ville": "Bourdeilles", "region": "Nouvelle-Aquitaine", "departement": "Dordogne", "url": "www.chateau-bourdeilles.fr/fr", "telephone": "05 53 03 73 36", "categorie": "mus\u00e9e en milieu rural", "domaine_thematique": ["Beaux-Arts"], "histoire": "Le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 jusqu'en 1972 par un couple de m\u00e9c\u00e8nes qui l\u00e8guent \u00e0 la ville leur collection mobili\u00e8re.", "atout": "Mobilier du XV- XIXe si\u00e8cles. Objets d'art. Armes, sculptures.  Tapisseries et coffres du XVIe - XVIIe si\u00e8cles. Prestigieuse collection mobili\u00e8re de pr\u00e8s de 700 \u00e9l\u00e9ments dont des tables, des cr\u00e9dences, des tapisseries, des fauteuils, des \u00e9tains, etc. install\u00e9e dans des salons d\u2019apparat.", "themes": null, "artiste": null, "personnage_phare": null, "interet": "Les premi\u00e8res traces des ch\u00e2teaux de Bourdeilles remontent au XIIe si\u00e8cle. L'ensemble comprend une forteresse m\u00e9di\u00e9vale du XIIIe si\u00e8cle et son impressionnant donjon de 40 m\u00e8tres de haut, et un \u00e9l\u00e9gant logis de la Renaissance.", "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00082391?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Bourdeilles%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%2204d770-b401-b1fc-a23-e2bbbcc0e2cf%22", "protection_espace": null, "refmer": "PA00082391", "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2025-04-14", "coordonnees": {"lon": 0.586014, "lat": 45.321359}},{"identifiant": "M0058", "nom_officiel": "mus\u00e9e de site m\u00e9di\u00e9val", "adresse": null, "lieu": null, "code_postal": "24440", "ville": "Saint-Avit-Senieur", "region": "Nouvelle-Aquitaine", "departement": "Dordogne", "url": null, "telephone": "05 53 22 32 27", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Arch\u00e9ologie", "Histoire", "Arts d\u00e9coratifs"], "histoire": null, "atout": "Reconstitution d'une tombe de p\u00e8lerin de Compostelle.", "themes": null, "artiste": null, "personnage_phare": null, "interet": "Abbaye des XIe-XIIe si\u00e8cles.", "protection_batiment": null, "protection_espace": null, "refmer": null, "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2023-04-12", "coordonnees": {"lon": 0.815624, "lat": 44.77393}},{"identifiant": "M0005", "nom_officiel": "mus\u00e9e historique", "adresse": "9 rue du mar\u00e9chal Foch", "lieu": null, "code_postal": "67500", "ville": "Haguenau", "region": "Grand Est", "departement": "Bas-Rhin", "url": "www.ville-haguenau.fr/musee-historique", "telephone": "03 88 90 29 39", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Arch\u00e9ologie", "Arts d\u00e9coratifs", "Beaux-arts", "Histoire", "Photographie"], "histoire": "Une partie des collections est r\u00e9unie par Xavier Nessel, maire de Haguenau au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Il en fait don \u00e0 la ville, qui inaugure le mus\u00e9e dans son b\u00e2timent actuel en 1905.", "atout": "Les collections de la pr\u00e9histoire jusqu'au XXe si\u00e8cle t\u00e9moignent de l'histoire de la ville.  Collection arch\u00e9ologiques provenant de plus de 750 s\u00e9pultures de la for\u00eat de Haguenau des p\u00e9riodes de l'\u00e2ge de bronze et du fer.  Collections diverses (Tr\u00e9sors, fa\u00efences locales, sceaux, orf\u00e8vrerie, armes, livres anciens) retracent la vie de la cit\u00e9.", "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : Pr\u00e9histoire, Protohistoire, Gallo-romain, M\u00e9di\u00e9val;Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique, Orf\u00e8vrerie;Autres collections : Fonds ancien d'imprim\u00e9s, Numismatique, Plans, Sigillographie;Ethnologie : M\u00e9tiers et Outils;Histoire : Histoire locale et r\u00e9gionale", "artiste": null, "personnage_phare": "Xavier Nessel (1834 - 1918), arch\u00e9ologue, collectionneur et homme politique.", "interet": "Edifice de styles n\u00e9o-gothique et n\u00e9o-Renaissance, construit par le cabinet d'architectes strasbourgeois Kuder et M\u00fcller, entre 1900-1905, \u00e0 la demande du maire, Xavier Nessel, afin d'y pr\u00e9senter la collection dont il a fait don \u00e0 la ville.", "protection_batiment": null, "protection_espace": null, "refmer": "IA00061933", "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07", "coordonnees": {"lon": 7.791481, "lat": 48.812831}},{"identifiant": "M0006", "nom_officiel": "mus\u00e9e de la chartreuse", "adresse": "4 cour des Chartreux", "lieu": null, "code_postal": "67120", "ville": "Molsheim", "region": "Grand Est", "departement": "Bas-Rhin", "url": "www.chartreuse-molsheim.info", "telephone": "03 88 38 10 95", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Arch\u00e9ologie", "Histoire"], "histoire": "Le mus\u00e9e est fond\u00e9 en 1948, \u00e0 la suite de l'acquisition par la ville d'une collection d'objets d'art provenant de la succession du chanoine M\u00fcller.", "atout": "Collections arch\u00e9ologiques provenant des fouilles des sites pr\u00e9historiques et protohistoriques d'Achenheim et de Dachstein et du site gallo-romain de Heiligenberg (c\u00e9ramique sigill\u00e9e).  Collections historiques des diff\u00e9rents ordres religieux implant\u00e9s dans la ville.  Objets ethnographiques.", "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : Pr\u00e9histoire, Protohistoire, Pal\u00e9o-chr\u00e9tien;Art religieux;Ethnologie : M\u00e9tiers et Outils;Histoire : Histoire religieuse", "artiste": null, "personnage_phare": null, "interet": "Maison du Prieur de l'ancienne Chartreuse du XVIIe si\u00e8cle.", "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00084796?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&mainSearch=%22chartreuse%22&ou=%5B%22Molsheim%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%220c24a-824-4a8-53be-0c55ff26f8%22", "protection_espace": "Abords d'un Monument historique.", "refmer": "PA00084796;IA67006102", "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2024-01-25", "coordonnees": {"lon": 7.49023, "lat": 48.54278}},{"identifiant": "M0010", "nom_officiel": "mus\u00e9e de l'Image Populaire", "adresse": "24 rue du docteur Albert Schweitzer", "lieu": null, "code_postal": "67350", "ville": "Val-de-Moder", "region": "Grand Est", "departement": "Bas-Rhin", "url": "www.commune-valdemoder.fr/culture-loisirs/musee-de-l-image-populaire", "telephone": "03 88 07 80 05", "categorie": null, "domaine_thematique": ["Beaux-arts", "Ethnologie"], "histoire": "Les collections du mus\u00e9e proviennent, d'une part, de la donation du notaire Me Fran\u00e7ois Lotz et du Dr Kieffer (collections de peintures sous verre), de dons manuels priv\u00e9s, d'autre part, d'acquisitions en salle des ventes ou d'achats d\u2019\u0153uvres contemporaines le tout dument pass\u00e9 en commission d'acquisition depuis 2004.", "atout": "Cr\u00e9\u00e9 en 1999, le mus\u00e9e de l\u2019Image Populaire de Pfaffenhoffen est un des fleurons des mus\u00e9es du r\u00e9seau des mus\u00e9es du Parc naturel r\u00e9gional des Vosges du Nord. Le projet ambitieux port\u00e9 par la ville en partenariat avec le Parc joue pleinement son r\u00f4le de maillon du r\u00e9seau des mus\u00e9es du Parc. Il a su conserver et mettre en valeur en l\u2019enrichissant tous les ans, un patrimoine tr\u00e8s sp\u00e9cifique de notre r\u00e9gion auquel les habitants de ce territoire restent aujourd\u2019hui particuli\u00e8rement attach\u00e9s. Les collections du mus\u00e9e de l\u2019image populaire, comportent de nombreux souhaits de bapt\u00eames, des peintures sous verre, des \u00e9glomis\u00e9s et des images souvenirs profanes et religieuses. Le mus\u00e9e poss\u00e8de \u00e9galement, en moins grand nombre, d\u2019autres cat\u00e9gories entrant dans le domaine de l\u2019image populaire, par exemple : des petits soldats, des \u00e9tiquettes de vin, des ex-libris, des dipl\u00f4mes et lettres ou actes d\u00e9cor\u00e9s et calligraphi\u00e9s, des menus de f\u00eates, des cartes de v\u0153ux, des images li\u00e9es \u00e0 No\u00ebl et Nouvel An. Ce mus\u00e9e a donc pour vocation de montrer tout ce qui appartient \u00e0 la repr\u00e9sentation imag\u00e9e du cadre de vie ordinaire des Alsaciens avant l\u2019av\u00e8nement des techniques modernes de reproduction photom\u00e9canique.", "themes": "Art religieux;Arts d\u00e9coratifs : Textiles (images r\u00e9alis\u00e9es au point de croix);Beaux-Arts : Peinture (ex voto);Collections militaires (num\u00e9ros de conscription et souvenirs de r\u00e9giment.), Uniformes, Armures;Autres collections : Manuscrits, incunables;Ethnologie (imagerie en bois grav\u00e9e.)", "artiste": null, "personnage_phare": null, "interet": "Ancienne brasserie Moritz, b\u00e2timent datant de la Renaissance, une des plus anciennes maison du village, enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9e pour accueillir le mus\u00e9e.", "protection_batiment": null, "protection_espace": null, "refmer": null, "annee_creation": null, "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07", "coordonnees": {"lon": 7.611365, "lat": 48.844834}}]
